港股成交額月縮3% 華資經紀行恐掀倒閉潮

港股成交持續淡靜，11月日均成交額按月下跌3%至不足900億元，華資經紀生存空間愈來愈細。業界表示，若情況持續，預期明年首季有部分小型證券行會因經營環境嚴峻而結業甚至暫停業務。部分華資經紀行已在市場放盤。惟市場人士指，俗稱「一號牌」的證券交易牌照已跌價，由高峰期約800萬元下跌逾三成，且乏人問津。另外，也傳有中資證券行精簡人手。

證券及期貨專業總會會長王國安表示，以其多年經驗，直言今次淡市「好大鑊」。「最大問題係北水好難走出去，無論新股、買殼等，瓣瓣都唔掂！加上香港證監會收緊孖展借貸，有實力的券商唔借、冇實力的亦唔敢借；個別券商又割喉式推零佣金；散戶參與股市比例極低等。

他預期，明年首季開始會有細行因「頂不住」而要結業，「多數係暫停營業，睇下市場有冇人肯買，又或者如個市轉旺，再申請開番」。他並認為，券商中以華資最慘情，有中資、外資及上市公司背景的，應可「頂得住」。

【細行持貨少 料頂得住】
立法會議員張華峰相信，小型證券行因近月生意冷清而自願停業的情況會出現，但就不會「出事」，因為它們的客戶已很少，持貨也不多。他續指，現時證監會對券商的監管愈來愈嚴，券商的合規及營運成本高，均不利經營。

證券商協會前主席蔡思聰表示，港股成交已萎縮了幾個月，現時港股就算反彈都成交無力，散戶也不敢入市，短期都看不到細行生意額會反彈，只會愈來愈難做。他認為，有個別證券行老闆看淡前景，不願再蝕，離場的情況會出現。惟他相信不會突然一下子有一大量細行結業。

他續指，現時市場一般都認為中美貿易糾紛不易解決，故證券行還是要捱，「咁要睇下老闆願不願意捱？又或覺得蝕本是否值得？市淡佢地都想賣盤，但卻沒有買家，兼不值錢。」

【「一號牌」劈價無人要】
有市場人士指，「去年今日，好多內地資金搶住買證券行，誇張到一入紙向證監會申請，即刻在市場放售，高峰期「一號牌」(包括接駁系統及後勤人員等)高達800萬元；「一號加九號牌(資產管理)」，更高達1,500萬元。但現時卻無人問津，傾都冇人傾，比賣殼更要困難，「一號牌」叫價得番5、600萬元，「一號加九號牌」叫價約1,000萬元，但這些都是海鮮價，根本沒成交！」

投資者學會主席譚紹興預期，很多細行將會結業，將牌照交回證監會，又或將不賺錢的業務結束，轉戰「九號牌」，替客戶管理資產。此外，證券行除了「瘦身」外，亦有結束研究部，「研究屬使錢部門，做推廣，但現在客戶數目卻大減！」

有證券行負責人更直言，經紀行業前景很差，純替客戶買賣的經紀，兩年後可能會被淘汰。

證監會資料顯示，今年「一號牌」新增數目已放緩。截至今年九月底，持一號牌的法團共1,324家，較去年底的1,247家，只增加77家。而去年則按年增加118家。

【中小型行盈利急跌33%】
事實上，代表中小型證券行的C組經紀市佔率近年不斷下跌，今年10月市佔率便進一步下降至只有7.01%。而今年上半年，C組經紀的淨盈利為25.99億元，較去年下半年急跌33%。

撚狗市你玩埋我嗰份